<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>新闻实践作品网 on My New Hugo Site</title>
    <link>https://example.org/</link>
    <description>Recent content in 新闻实践作品网 on My New Hugo Site</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Thu, 21 Dec 2023 14:35:25 +0800</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://example.org/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>专访孟欣红—甘博志愿者团队故事听她讲</title>
      <link>https://example.org/posts/third/</link>
      <pubDate>Thu, 21 Dec 2023 14:35:25 +0800</pubDate>
      <guid>https://example.org/posts/third/</guid>
      <description>上午十点，甘肃省博物馆志愿者团队副团长孟欣红匆匆赶来。等待期间，桌上玲琅满目的资料、墙上熠熠生辉的荣誉、角落摆放整齐的工作物料，无不让我们感受到这是一个专业管理的团队；六月的阳光分外耀眼，透过窗户照在荣誉墙上一张张笑脸上，又为这个团队打上一层温暖的光圈——或许这就是初见时甘博志愿者团队为我们留下的印象。 一见到我们，孟欣红便露出微笑，向我们表示欢迎。她刚从一楼前台结束临时顶替的服务工作上来，从她的脸上却看不出丝毫的疲惫，没顾得上喝一口温水，便坐下与我们开始进行亲切的寒暄。 加入志愿者团队6年以来，她积累了丰厚的经验，留下了颇多的感悟。在长达一个半小时的采访过程中，她热情地向我们介绍甘博志愿者团队，诉说这个团队的故事。通过她的耐心讲述，一个专业又温暖的团队形象从脑海中的印象真真切切走进了我们的生活中。&#xA;严格管理，志愿也专业 “相对于全国，甘博起的不算晚，也不是特别早，但是甘博的起点非常高，因为甘博志愿者起点直接就是讲解。”孟团长说。 在甘博，志愿者团队主要进行志愿讲解服务，基础服务志愿者与讲解志愿者是分开进行管理的。基础服务大致分为三种，一种是在前台提供指引解惑服务；第二种是在展厅进行秩序维护、引导观众分流、制止不文明行为的服务；另一种是办公室的规划管理，包括办公室及内部母婴室的保洁整理、考勤管理、资料管理、黄马甲管理。 但对于同一名志愿者而言，进行基础志愿服务和讲解志愿服务又不是完全分裂的，而是可以交叉进行的。例如，作为一名志愿讲解员，对于讲解过程中展厅内的不文明行为亦要进行制止；再如，作为一名志愿讲解员，对馆内的展厅布局十分熟悉，亦能为游客提供路线指引。 只是，想要成为一名讲解服务志愿者，需要经过严厉的考核选拔制度。“这几年‘文博热’，今年报名的人也特别多，近千人，最后我们通过资料筛选留下七百多人再面试、培训、考核，最终通过考核过五关斩六将下来的，总共留下来是94个。”说完，孟团长又玩笑性地反问我们：“你们可以回去算一下是不是特别严格？” 甘博志愿者的选拔必须经过三轮培训考核，首先是招募培训考核，向通过初筛与面试后的报名者发放资料进行学习并要求背诵；然后进行修正性培训，掌握基本资料后由4人组成一小组向督导老师讲解指定文物并由督导老师打分；最后是进行调整性培训，除了给定资料的掌握，每个志愿者对文物讲解要有你自己的理解，增添更多的拓展内容。 “以点带面，把好多知识讲得非常有趣生动，不是说光讲‘长宽高从哪挖掘的’，‘是什么东西’，‘它是代表了什么、反映了什么’，这些内容好像大家也会听，但要再讲一个非常有意思的点。”说完，孟老师以“节约”一词的由来作为例子向我们进行文物的扩展性讲解，通过这个鲜为人知的故事，我们真实地感受到文物讲解的趣味性所在。 孟老师同时也强调讲解趣味性的边界所在：“导游多以趣味和演绎为主，他跟你讲这些可以讲得让你心花怒放。我们讲解员要求说出来的每一句话要有依据、要有资料，必须是某权威专家推测，或者是根据记载。”&#xA;基于热爱，双向的奔赴 当我们问孟团长当初为什么选择来做志愿讲解时，她没有任何思索和犹豫，跟我们说了四个字：“基于热爱。” “我就觉得，当真的站到文物跟前，你真的喜欢它的时候，你会觉得自己特别的渺小。我来的时候，我真觉得这是个非常神圣的地方，”她又以自己讲解的佛教展厅为例，说，“比如说你去看大佛，你不由自主地非常敬佩他，你不知道这种很奇妙的感受是源自哪里，但当你就是慢慢去学习，你充实自己，才会觉得懂那么一点点。” 于她而言，每一次与文物的接触就像与文物的一次对话，只有不断了解与自己对话的对象，才能与它之间发生更多更紧密的联系。 她与我们分享了以前一家三口只要有空就从西固赶来看博物馆的故事，回忆起当年因为门票的收费问题与丈夫在门口讨论以及儿子执着于来博物馆看恐龙的经历时，她笑盈盈的脸上满是宠溺与幸福。或许这些甜蜜与美好也是她抛开距离、奔赴甘博的动力之一。而她始终认为，甘博与讲解员之间的关系，是彼此的选择、是双向的奔赴。 据孟团长介绍，为了让像自己这样的志愿者们更好地与文物“对话”，甘博提供了相关的培训和指导，使他们能够更好地了解博物馆的历史、文化和艺术品，还会开设系列讲座以便他们进行学习。博物馆还为他们提供了必要的工具和设备，并为他们建立了一个交流平台，以便志愿者们可以相互学习和分享经验。 “博物馆对我们的重视，还有为我们提供这些便利条件，我总能想到咱们有个流行词叫‘双向奔赴’。” 孟团长告诉我们，每个志愿者都怀揣着一颗热爱的心，在繁忙的工作之余，他们自愿利用业余时间进行志愿服务。虽然每年要求到岗12次即可，但有些志愿者只要有空闲时间几乎天天都能来进行讲解服务，风雨无阻。 “有句俗话叫‘人往高处走’，我就希望我到这里以后，看到你们每个优秀的人，我觉得比他差很多，我要向他多学习，你看到这，就还是基于一个词，就是‘热爱’，你要对他热爱你才会付出对吧？到这来以后，因为我真的特别喜欢咱们博物馆。” 当孟团长讲述这些时，我们心生敬佩。基于热爱，所以专注——与甘博有关的一切，都慢慢地融入了每一位志愿讲解员的生活。 加入甘肃省博物馆志愿者团队，热爱的味道比红糖更甜。&#xA;团队凝聚，形散神不散 在采访的过程中，我们看到有志愿者陆续结束讲解工作进来休息室休息，不论年龄，人手一杯温水，围着一张桌子就能喜笑颜开。于是我们不禁问到孟团长，在她眼里，甘博志愿者团队是一个怎样的集体？她像是想起了很多回忆、想到了不少词汇，两次张口欲言又止，最后她说了六个字：“形散而神不散。” 每个人都是分散的个体，都有各自的生活轨迹，但因为热爱与奉献，他们聚集在了一起。这时的他们，不再代表个人，“对博物馆来说，我们代表的是志愿者；对甘肃省来说，我们代表着甘博的形象；对全国来说，我们代表的是甘肃省的形象。”正如孟团长所言，团队成员的志愿之心从甘肃传播到全国，甚至在不少外国友人心中也烙印下甘博志愿者团队的名片。 地处黄河上游、具有八千年文化史的陇原大地，除了吸引全国各地的人们纷纷前往甘肃省博物馆探究甘肃大地背后的故事，了解中华文化深厚底蕴外，也会吸引不少外国游客。对于这些来自日本、韩国、东南亚、欧美国家等地的“宾客”，对于这些非专业外语讲解的志愿者团队而言，语言障碍便是较大的困难，尽管不一定由他们带来讲解，但作为甘博的重要成员，不免会在问路等问题上需要与这些外国游客沟通交流、排忧解难。就算是用干巴的外语，也要微笑大方地迎接。“我们只要穿上了黄马甲，代表的就是甘博的形象、中国的形象。”说到这里，孟团长眼里流露着说不尽的自豪。 一项项荣誉的获得，是肯定，是成果，是激励，是鞭策。展望未来，甘博志愿者们将不忘初心，砥砺前行，牢记使命，开拓进取；继续带着远大的抱负和更加成熟的自信携手向前，共同为弘扬中华民族优秀传统文化、发挥博物馆社会教育功能贡献力量。 甘博志愿者团队的副团长孟欣红以她亲和的态度和专注的工作能力，将整个甘博志愿者团队以更加立体的形象展现在了我们面前。她不仅是一个优秀的团队管理者，更是一个志愿服务的倡导者。我们坚信，通过团队成员的专业与热爱以及团队凝聚起来的向心力，甘博志愿者团队能够为更多的人提供帮助和支持。 愿更多人加入甘博志愿者行列，愿他们的故事成为一束光，在繁荣我国博物馆志愿者事业的道路上照亮我们前行的方向，为社会主义精神文明建设和文化强国、文化大省建设添砖加瓦。</description>
    </item>
    <item>
      <title>从时代内核到人居升级</title>
      <link>https://example.org/posts/my-first-post-copy/</link>
      <pubDate>Thu, 21 Dec 2023 14:35:25 +0800</pubDate>
      <guid>https://example.org/posts/my-first-post-copy/</guid>
      <description>兰州是中国大陆版图的几何中心，是西部重要的区域商贸中心和现代物流基地，也是黄河文化、丝路文化、中原文化与西域文化的重要交汇地。兰州不仅有着悠久的历史文化，而且是黄河上游最大的工业城市和西部重要的原材料工业基地，作为国家&amp;quot;一五”、“二五&amp;quot;和“三线&amp;quot;时期重点建设的工业城市之一，长期以来兰州工业为国家的经济建设做出了重大贡献，发挥了重要作用。从古都金城到明星般的工业城市，兰州的成长之路，早在19世纪50年代大刀阔斧地建设工业时就划下了璀璨的笔墨。兰州是一座铁路上的城市，也是一座工业机器上的城市，兰州历遍沧海桑田，而改变与崛起的故事就在上世纪五十年代悄然开启。1952年8月，在数万军民建设者的奋战下，兰州的第一条铁路&amp;ndash;天兰铁路建成，建设者们高声唱道:“火车头黑丢丢，10月1日通车到兰州&amp;quot;。 在兰州铁路建设历程中，有一家工厂功不可没&amp;ndash;兰州机车厂。兰州机车厂曾经是我国西北地区唯一的机车检修、铁路起重机造修基地和通讯铁塔等钢结构综合生产基地，它隶属于央企中车集团。从1954年成立起，它就肩负起了兰州铁路建设的重担，六十几年的风雨历程，兰州机车厂经历了从无到有、从小到大、从计划经济到市场经济、产品从单一到多元化的转变，几度艰辛与曲折，几度辉煌与梦想。六十几年的伟大变迁，是兰州机车人用勤劳之笔饱蘸心血与汗水谱写的一部激奋高昂的乐章。是几代兰州机车人不忘初心、砥砺前行的奋斗史，也是中国铁路机车发展的一个缩影。 假如整个机车厂是一架马力十足的机器，那么产业工人就是镶嵌在其中的铆钉。兰州经历了现代工业发展创造的高光时刻。吸引了大批迁兰企业和援兰青年的加入。当时在这片热土上挥洒汗水的主人翁，是来自祖国各地的热血青年，也是兰州面向新时代的奠基人，他们承载着的就是兰州这座城市当时的时代精神。&amp;ldquo;那个年代支援大西北，我和我哥哥便乘车来到了兰州。我们一起加入了兰州机车厂，一千就是几十年。&amp;ldquo;来自哈尔滨的冯爷爷说，“当时整个厂的员工起码有一万多人，厂房矮矮的，里面很黑，地面坑坑洼洼的，我们身上每天都沾满了脏脏的机油。但在这样的环境下，工友们每天工作时还是充满热情。那时候的人特别纯粹，无论做什么事情，都是很认真地去做。&amp;ldquo;这是一段值得珍藏的日子，红砖绿瓦青苔，草木遮住了阳光，支援大西北的外来青年扎根在兰州苍茫的土地上，用热血淌过半生。 一批又一批青年在兰州这片土地上挥洒着汗水，一滴又一滴汗水累积成了工业时代垒砌厂区的红砖，也凝聚成了一代又一代兰州人的拼搏精神。“勤奋踏实地做好手中的工作，不要怕苦，不要怕累。虽然那个年代条件很艰苦，但当时整个厂里有着一股不言败和拼搏的精神，这种精神深深地感染着我，这也是支撑着我一直走下去的原因。*机车厂老工人高爷爷说。正所谓“勤奋踏实、吃苦耐劳”，这八个字便是兰州工业精神的高度概括。这种精神支撑着兰州不断发展，奋勇向前。时代巨变，万象更新，兰州的工业精神却一脉相承。在近现代越来越快的城市建设节奏下，深深根植于兰州的工业精神，也有了更广的涵盖面和更深层次的定义。 如今的兰州机车厂仍在继承兰州的工业精神，为助推城市发展、改写兰州人生活状态带来了动力。位于兰州市七里河区的中车拾光公园正是曾经的兰州机车厂改建而来，也是兰州唯一的一座工业遗址公园，这里保存着上世纪50年代机车厂的厂房遗址、老式的铁轨、生锈的机车引擎、零部件与周围正在建设的高楼大厦交相辉映。2018年开始，积极响应“出城入园&amp;quot;号召的央企中车承担起兰州城市更新的使命，在中车兰州机车厂柴油机厂区原址开发中车拾光公园项目。中车拾光公园以“一环双轴”布局的园林景观，从繁华共享、生态共享等角度，在改建工厂的同时保留了一部分曾经的遗址，在给兰州人带来良好环境的同时也很好地传承了兰州的工业精神。现在来看，这种从城市工业发展延伸到人居方向的精神，正是央企中车在新时期对这座城市工业精神的又一次郑重表态，体现着中车一直以来的担当与责任。对兰州人来说，工业精神是一种理想，一直贯穿着曾经的城市崛起的伴行者，也是现在劳动者的诚挚期望。 城市的历史永远是城市发展的基础，兰州的历史不应该被遗忘，保留工业元素是央企中车对这座城市的敬畏和对兰州工业精神的传承。从蒸汽机车到内燃机车，从电力机车到高铁，如果没有那个年代的艰苦创业打下的基础，就没有一个国家现代轨道交通装备制造业的腾飞。从旧时代的城市底色到新时期的人居内核，工业精神一直都贯穿在兰州的“血液”里，从未丧失生命力。时至今日，兰州人依然会把工业时期的故事挂在嘴边。那是属于城市和个人的意气风发的年代，城市建设快速、生活水平提高，兰州的城市地位也逐步攀升。奋斗、拼搏的城市精神，就像奔腾的黄河一样，一遍遍划过兰州人的耳畔和心头。</description>
    </item>
    <item>
      <title>文旅融合引领创意潮流</title>
      <link>https://example.org/posts/second/</link>
      <pubDate>Thu, 21 Dec 2023 14:35:25 +0800</pubDate>
      <guid>https://example.org/posts/second/</guid>
      <description>文化创意的空间： 兰州市是中国西北地区重要的历史文化名城，而近年来，一座独特的创意文化产业园正逐渐崭露头角，吸引着越来越多的游客和创意爱好者。兰州市城关区段家滩的A9创意文化产业园自从一座老旧工厂转型之后，凭借着其独特的文旅融合理念和丰富多样的创意活动，成为了引领当地创意潮流的新宠。A9创意文化产业园是一个集创作、展示、销售和体验于一体的综合性文化创意空间。曾经这里是兰州油泵油嘴厂的老厂房，如今已焕然一新。在园区内，各种艺术创作和文化展示项目汇聚在一起，形成了独特的文化氛围。近日，记者走访了A9创意文化产业园，并采访了该园区的相关负责人、艺术家和游客，以了解更多关于文旅融合的实践和创意活动。 具有吸引力的空间： 采访中，A9文化产业园的负责人张学智董事长谈到：“文旅融合是A9文化产业园的核心理念。我们希望通过将文化、旅游和艺术等元素有机结合，创造出一个具有吸引力和活力的空间，吸引游客和创意爱好者的到来。”张董事长介绍说，园表示区内的建筑风格融合了兰州的传统元素和现代艺术，让游客在欣赏艺术的同时，也感受到了兰州的独特魅力。游客们来到兰州，不仅仅只再去到黄河边、中山桥，还会受到丰厚文化创意的吸引来到产业园参观打卡。 一位正在园区内欣赏艺术作品的游客便向我们：“我第一次来到A9文化产业园，被这里的氛围和创意所吸引。这里不仅有各种艺术展览，还有手工艺品市集、文化表演等活动，让人流连忘返。”他还提到，文旅融合给人们提供了更多的参与和互动机会，让游客们不仅仅是观看，更是参与其中，与艺术家和创意者进行交流和互动。 展示与销售的空间： 在产业园内，还有一些摊贩和艺术家通过摆摊和展示销售自己的作品。记者采访了一位产业园内的银饰店店主露娜，她激动地表示：“作为一家银饰店，我们非常感激A9文化产业园提供的机会，让我们能够将自己的作品展示给更多的人。这里汇聚了众多创意爱好者和游客，他们对独特的手工艺品和艺术品表现出浓厚的兴趣。通过在A9创意文化产业园的展示和销售，我们的银饰得到了更广泛的认可和赞赏，也取得了不错的销售业绩。” 此外，笔者还采访了一位摆摊摊主，他专门制作和销售手工艺品，说道：“在A9文化产业园，我不仅可以展示我的手工艺品，还能够与其他创作者和摊贩们交流互动。这里的夜市经济非常活跃，吸引了大量的游客和消费者。我将自己的产品摆放在摊位上，通过与游客的沟通和交流，我能够了解到他们的喜好和需求，从而进一步改进和创新我的作品。” 独特的商业空间： 通过采访，我们了解到，A9文化产业园的文旅融合理念为艺术家、创作者和摊贩们提供了一个展示自己作品和获利的平台。园区内丰富多样的创意活动和夜市经济吸引了大量的游客和消费者，形成了独特的商业生态圈。在这个空间里，创意和商业交相辉映，创造出一种独特的文化氛围和商业价值。 总的来说，兰州A9文化产业园通过文旅融合的方式，成功地吸引了大批游客和创意爱好者的关注。这个产业园不仅提供了一个展示和销售创意作品的平台，也成为了一个文化艺术交流和商业交易的聚集地，成功完成了产业的转型和升级。未来，我们可以期待A9文化产业园在文旅融合方面持续创新，为兰州的创意产业发展注入新的活力和动力。</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
